%Especificacion
\documentclass[12pt]{article}

%Paquetes
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=3cm,bottom=3cm,letterpaper]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,activeacute, es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{alltt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[export]{adjustbox}

%Preambulo
\title{Seminario de Heurísticas de Optimización Combinatoria}
\author{Heurística de opitmización Binary Fish School Search \\ aplicada al problema Subset Sum}
\date{Andrea Itzel González Vargas \\ $\ $ \\ Facultad de Ciencias \\ UNAM}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
Para este proyecto se eligió la heurística llamada \hyperref[sec:bfss]{Binary Fish School Search} (BFSS) para resolver el problema NP-completo \hyperref[sec:ss]{Subset Sum}. BFSS es una modificación de la heurística Fish School Search (FSS) que utiliza vectores binarios para simular una posible solución a una instancia, a diferencia de FSS donde se utiliza un número flotante. Por la naturaleza del problema Subset Sum se decidió optar por usar BFSS sobre FSS. \\

Se utlizó el lenguaje de programación Go en su versión 1.8 para la implementación del proyecto, se creó además una interfaz gráfica que permite visualizar el estado del programa mientras se ejecuta. El repositorio del proyecto se encuentra en \url{https://github.com/andreagonz/peces}. 

\section{Compilación y ejecución}

\subsection{Compilación}
Para poder compilar el programa se requiere tener instalada al menos la versión 1.7 de Go. \footnote{Se recomienda tener la versión 1.8 de Go: \url{https://golang.org/doc/go1.8}} \\
Se necesita además instalar paquetes adicionales de Go con los comandos:
\begin{verbatim}
    $ go get -u github.com/asticode/go-astilectron
    $ go get github.com/julienschmidt/httprouter
    $ go get -u github.com/jteeuwen/go-bindata/...
\end{verbatim}
Desde la carpeta \textsf{go/src/github.com/andreagonz/peces} se debe ejecutar el siguiente comando:
\begin{verbatim}
    $ go build
\end{verbatim}

\subsection{Ejecución}
Para ejecutar el programa se debe de correr el comando:
\begin{verbatim}
    $ ./peces <archivo.ss> <params.txt> [-gui]
\end{verbatim}
donde \texttt{<archivo.ss>} es el archivo donde se especifica la instancia del problema a resolver. El formato de éste es el siguiente:  \\

\texttt{int: Suma a buscar} \\
$\texttt{int:x}_{\texttt{1}},\ \texttt{int:x}_{\texttt{2}},\ ...,\ \texttt{int:x}_{\texttt{n}}$ \\

Donde \texttt{int: Suma a buscar} es un número entero que representa la suma del subconjunto que se quiere encontrar (más detalles en la \hyperref[sec:ss]{siguiente sección}), y cada $\texttt{int:x}_{\texttt{i}}$ es un número entero, que representa un elemento del conjunto de números entrada, cada número va separado por una coma.

\newpage

Ejemplo:
\begin{verbatim}
13
0, 3, -1, 10
\end{verbatim}
En este ejemplo se busca el subconjunto de números en $\{0, 3, -1, 10\}$ que sumen $13$, o sea $\{10, 3\}$. \\

En el archivo \texttt{<params.txt>} deben venir especificados los parámetros a ser utilizados para la heurística. Debe de tener el siguiente formato: \\

%%%%%%%%NOMBRES DE PARAMETROS
\texttt{int: Semilla} \\
\texttt{int: Número de iteraciones} \\
\texttt{int: Tamaño del cardumen} \\
\texttt{double: $\texttt{step}_{\texttt{ind}}$} \\
\texttt{double: $\texttt{prob}_{\texttt{ind}}$} \\
\texttt{double: $\texttt{thres}_{\texttt{c}}$} \\
\texttt{double: $\texttt{thres}_{\texttt{v}}$} \\

Ejemplo:
\begin{verbatim}
3
100
49
0.9
0.001
0.9
0.9
\end{verbatim}

En la \hyperref[sec:bfss]{sección 4} se explica qué significan estos parámetros. \\

Finalmente, \texttt{[-gui]} es un parámetro opcional que de ser utilizado mostrará una interfaz gráfica para ejecutar el programa visualmente.\footnote{Cuando se usa por primera vez la opción \texttt{-gui} puede que el programa tarde en ejecutarse.} En la carpeta \texttt{archivos/} se encuentran algunas instancias de problemas y parámetros que pueden ser utilizados para la ejecución del programa. Ejemplo:
\begin{verbatim}
    $ ./peces archivos/5.ss archivos/params1.txt -gui
\end{verbatim}

\newpage

\section{Problema Subset Sum} \label{sec:ss}
El problema Subset Sum consiste en que se tiene un conjunto de números enteros y se quiere encontrar un subconjunto no vacío tal que la suma de todos los elementos de éste sean un número $x$ dado, si es que no existe tal subconjunto, se quiere encontrar el subconjunto que de la suma que se aproxime lo más posible a $x$. Subset Sum se puede ver como un caso especial del problema Knapsack. \\

La dificultad de este problema radica en que no se conoce un algoritmo que en todos los casos nos de una solución al problema de manera eficiente, por lo que se hace uso de heurísticas para hacer aproximaciones.

\section{Heurística Binary Fish School Search } \label{sec:bfss} 
Esta heurística está basada en el movimiento de los peces en cardumenes que van en busca de comida. Cada pez representa una solución candidata al problema y tiene asociado un peso y un fitness. Cuando un pez encuentra un lugar con lugar con alimento abundante (una buena solución que determinará al fitness de este pez), su peso aumenta en proporción a la cantidad de alimento (el fitness) utilizndo un \textbf{operador de alimentación}. Hay tres tipos de movimientos en la heurística, cada uno representa un operador:
\begin{itemize}
\item \textbf{Movimiento individual:} Cada pez se mueve aleatoriamente.
\item \textbf{Movimiento colectivo instintivo:} El cardumen sigue a los peces con más fitness.
\item \textbf{Movimiento colectivo volitivo:} El cardumen sigue a los peces con más peso (aquellos que han ido encontrado mejores soluciones).
\end{itemize}

El algoritmo del BFSS (y en general del FSS) es el siguiente: 

\begin{algorithm}                     
\caption{Binary Fish School Search}         
\label{alg1}                           
\begin{algorithmic}
	\STATE Inicializar parámetros y cardumen
  	\STATE Inicializar posiciones de peces aleatoriamente
  	\WHILE {\NOT Condición de paro}
        	\STATE Calcular fitness de cada pez
        	\STATE Correr operador de movimiento individual
                \STATE Calcular fitness de cada pez
                \STATE Correr operador de alimentación
                \STATE Correr operador de movimiento colectivo instintivo
                \STATE Correr operador de movimiento colectivo volitivo
	\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

A continuación se explicará cómo es que se implementó cada operador.

\newpage

\subsection{Implementación}
La implementación se hizo basándose en el artículo \cite{articulo} con algunos cambios.

\subsubsection{Codificación}
Un cardumen $Car$ es un arreglo de peces, cada pez $p_i \in Car$ tiene asignado un vector binario $v_i = [v_{i1}, v_{i2},...,v_{in}]$ donde cada $v_{ij} \in \{0, 1\}$. Este vector representa la posición del $p_i$ y es una posible solución, tal que si se tiene una instancia del problema Subset Sum con un vector $x = [ x_1, x_2,...,x_n]$ que representa al conjunto $C$ de la instancia, entonces $v_i$ representa un subconjunto $S_i$ de $C$, donde si $v_{ij} = 0$ entonces $x_j \notin S_i$ y si $v_{ij} = 1$ entonces $x_j \in S_i$.

\subsubsection{Función de fitness}
Para cada pez $p_i \in Car$, dado $S_i$ (que como se había indicado previamente es el subconjunto de $C$ que representa $p_i$), sea $sum_i = \sum\limits_{x \in S_i}x$ y $sum$ la suma que se quiere aproximar lo más posible, el fitness $f_i$ de $p_i$ se definió como $f_i = 1 - \frac{|sum_i - sum|}{max_{\Delta}}$ donde $max_{\Delta} = max\{\Delta_{max}, \Delta_{min}\}$ y a su vez $\Delta_{max}$ es la diferencia entre la mayor suma posible (de elementos del conjunto $C$) y $sum$, análogamente $\Delta_{min}$ es la diferencia entre la menor suma posible y $sum$.

\subsubsection{Inicialización de posiciones}
La posición inicial de cada pez $p_i$ se inicializa de manera aleatoria, dado $v_i$ de $p_i$, cada entrada $v_{ij}$ se decide con la siguiente función:
\begin{equation*}
  v_{ij} =
  \begin{cases*}
      1 & si $r > 0.5$ \\
      0 & en otro caso 
    \end{cases*}
\end{equation*}
donde $r$ es un número aleatorio uniformemente distribuido entre 0 y 1.

\subsubsection{Operador de alimentación}
Sea $W_i(t)$ el peso de $p_i$ en la iteración $t$, entonces $W(t + 1)$ se define como:
\begin{equation*}
  W_i(t + 1) = W_i(t) + \frac{\Delta f_i}{max(|\Delta f_j|)}
\end{equation*}
Donde $\Delta f_i$ es la diferencia de fitness entre la última posición y la actual de $p_i$, y $max(|\Delta f_j|)$ representa la $\Delta f_j$ cuyo valor absoluto es el mayor entre el de todos los peces.

\subsubsection{Operador de movimiento individual}
El vector $v_i$ de $p_i$ se modifica de la siguiente manera. Para cada $v_{ij}$:
\begin{equation*}
  v_{ij} =
  \begin{cases*}
    \overline{v_{ij}} & si $r < step_{ind}(t)$ \\
    v_{ij} & en otro caso 
  \end{cases*}
\end{equation*}
En el artículo el pez cambia de posición sólo si su fitness mejora, sin embargo según la experimentación hecha esto limita la capacidad de exploración, por lo que se introduce el parámetro $prob_{ind}$, tal que dado otro número $r'$ unformememnte distribuido ente 0 y 1, si $r' < prob_{ind}$ al pez se le permite cambiar de posición sin importar si mejora su fitness. \\

Definimos $step_{ind} = step_{ind}(0)$, donde $step_{ind}$ es un parámetro de la heurística. $step_{ind}(t)$ es un valor que decrece mientras $t$ aumenta, de acuerdo a la función:
\begin{equation*}
  step_{ind}(t + 1) = step_{ind}(t) - \frac{step_{ind}}{It_{max}}
\end{equation*}
donde $It_{max}$ es el número máximo de iteraciones a correr.

\subsubsection{Operador de movimiento colectivo instintivo}
Se crea el vector $I(t) = [u_1, u_2,...,u_n]$ que afectará el movimiento de todos los peces.
\begin{equation*}
  I(t) = \frac{\sum_{i=1}^nv_i\Delta f_i}{\sum_{i=1}^n\Delta f_i}
\end{equation*}
Esto significa que para crear $I(t)$, cada vector $v_i$ de los peces es multiplicado por $\Delta f_i$, se suman todos los vectores resultantes y el resultado se divide entrada por entrada entre $\sum_{i=1}^n\Delta f_i$. El resultado es que $I(t)$ es un vector de numeros flotantes entre 0 y 1, se convierte entonces a $I(t)$ en un  vector binario usando el parámetro $thres_c$, que es un número entre 0 y 1.
\begin{equation*}
  u_i =
  \begin{cases*}
    0 & si $u_i < thres_c \times max\{u_j\}$ \\
    1 & en otro caso 
  \end{cases*}
\end{equation*}
para cada $u_i$ de $I(t)$, donde $max\{u_j\}$ es la $u_j$ mayor entre todos los elementos de $I(t)$. \\

Por último, el vector $v_i$ de cada pez $p_i$ es modificado de la siguiente manera. Se escoge alguna entrada $v_{ij}$ de $v_i$ aleatoriamente tal que $v_{ij} \neq u_j$ y se modifica por su complemento, tal que $v_{ij} = u_j$.

\subsubsection{Operador de movimiento colectivo volitivo}
Similarmente al movimiento anterior, se crea un vector $B(t) = [u_1, u_2,...,u_n]$ que modificará la posición de los peces.
\begin{equation*}
  B(t) = \frac{\sum_{i=1}^nv_i W_i(t)}{\sum_{i=1}^n W_i(t)}
\end{equation*}
Se usa el parámetro $thres_v$ para volver a $B(t)$ un vector binario, para cada entrada $u_i$:
\begin{equation*}
  u_i =
  \begin{cases*}
    0 & si $u_i < thres_v(t) \times max\{u_j\}$ \\
    1 & en otro caso 
  \end{cases*}
\end{equation*}
Si el peso en conjunto de todos los peces en la iteración anterior comparado con la iteración actual mejoró, entonces $B(t)$ se queda tal y como está, de lo contrario se modifica de manera que $B(t) = [\overline{u_1}, \overline{u_2},...,\overline{u_n}]$. \\

Para finalizar, para cada $v_i$ se escoge una entrada $v_{ij}$ tal que $v_{ij} \neq u_j$ y se cambia por su complemento. \\

$thres_v(t)$ al igual que $step_{ind}(t)$ disminuye mientras $t$ aumenta. Definimos $thres_v = thres_v(0)$. $thres_v$ decrece de acuerdo a la función:
\begin{equation*}
  thres_v(t + 1) = thres_v(t) - \frac{thres_v}{It_{max}}
\end{equation*}

\section{Ejemplo de la ejecución de una instancia}

\section{Experimentación}

Se usó el programa \texttt{otros/generador.py} para imprimir instancias del problema, se 

\section{Análisis de resultados}

\section{Conclusiones}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{articulo}
  João André Gonçalves Sargo,
  \emph{Binary Fish School Search applied to Feature Selection},
  Master of Science Degree, Técnico Lisboa,
  Noviembre 2013. \\
  \url{https://fenix.tecnico.ulisboa.pt/downloadFile/395146003739/disserta%C3%A7%C3%A3o.pdf}
  \end{thebibliography}

\end{document}